【吳廣得】政府將哽推空置稅 虛報坐一年

政府去年6月公佈一手樓空置稅，運輸及房屋局終就草案向立法會提交文件，並定明若發展商對空置單位作出虛假陳述，最高可判罰10萬元及監禁1年。而為堵塞可能出現的發展商「左手交右手」漏洞，政府亦就此出招，若一手樓業主將空置單位轉售予聯營公司，仍要繳付空置稅。

政府建議修定《差餉條例》(第116章)，落實向一手樓空置單位徵收「額外差餉」。當局向立法會提交文件，若一手住宅於獲發佔用許可證(俗稱入伙紙)達12個月而未有出售，亦未有按市價出租超過6個月，便須繳付空置稅，即「額外差餉」，金額為有關單位應課差餉租值的兩倍。若發展商將物業轉售予聯營公司，即俗稱「左手交右手」，仍要繳付空置稅。
發展商須就目標單位每年向差餉物業估價署作出申報，若無提交申報或資料，一經定罪，可被罰2.5萬元。較嚴重的罪行如涉及虛假陳述，一經定罪，可被罰10萬元及監禁1年。如有關罪行涉及發展商高級人員，例如公司董事、秘書或經理，同意或縱容下干犯，有關人員亦觸犯該罪行，並可據此予以起訴和處罰。
政府亦考慮到部份單位以樓花形式出售，故此建議如發展商已就某單位簽定買賣協議，即使尚未簽定轉讓契 ，亦會視為發展商已售出單位而不徵收「額外差餉」。若有關單位取消交易，發展商須通知估價署。視乎情況，發展商或須補繳某年度的「額外差餉」。
政府表示，計劃2018至2019年立法年度內向立法會提交草案，而為了讓估價署及業界有足夠時間就空置稅的首次申報作準備工作，當局建議草案在獲得通過並於刊憲當日起3個月後實施。
為了維持樓市健康平穩發展，政府一直密切留意樓市的狀況。隨着政府持續努力增加土地供應，未來3至4年一手私人住宅物業市場的預計供應量在過去數年一直維持在超過9萬伙的高水平。然而，政府留意到近年已落成樓宇但仍未售出的一手樓貨尾數目持續上升，由2013年3月底約4,000伙（佔當時預計供應量約6%），增加至2018年3月底約9,000伙（佔當時預計供應量約9%），並持續維持在這個數量。在現時房屋供應短缺情況下，這個趨勢並不理想。政府認為需要推出有效措施，促使發展商加快已落成一手私人住宅單位的供應。
對於空置稅的罰則，會德豐副主席兼地產建設商會執委會主席梁志堅表示，集團只有逆來順受，但下屬犯錯，上司要坐監，有點不公平，公司惟有聘請更多的人員查實，才遞交上估價署，但營運開支就有所上升。
他表示，政府未有聆聽發展商的意見，一刀切向所有物業徵收空置稅，他強調，豪宅盤推售的時間較長，應給予豪宅物業更多的寬限期。
對於空置稅落實會否對新盤市場造成影響，萊坊高級董事和估價及諮詢部主管林浩文表示，一手空置稅最終落實將增加發展商持貨成本，對一般住宅新盤影響不大，但將影響豪宅新盤去貨速度。
不過發展商亦難減價賣豪宅新盤，因為本身豪宅市場本身去貨亦不快。不過地價會跌，因發展商投地計算成本時，會考慮「賣得慢，賣唔晒，會罰我，咪照計數」，除了豪宅地皮，伙數多、賣得慢的地皮亦會受影響。雖然地價料下跌，但不一定影響樓價，只是賣樓時間延長。因為樓價最終不是地價和建築成本總和，發展商視乎市況推盤，最緊要視乎市場承接力，目前辣招下，二手成交量低企，價錢乾升，相信樓價短期難下跌。長期而言，發展商邊際利潤將受影響。
不過，假如發展商劈價賣樓，「樓價就真喺會跌！」，但空置稅令發展商劈價賣樓的機會不大，始終本港發展商持貨能力強，不覺得發展商會因此而逼住減價賣樓。當然新盤銷售策略，尤其多供應的地區，定價會定得較為吸引。

真係吳講得？

田生d2手舊樓空曬就唔使交空置税？

租值 10％其實好少錢

講明一手樓空置稅.....

一手樓
免費比人住完一日
咁當唔當2手

4叔賣比成哥
算唔算左右手

半年呀

點解得1手樓有空置税，2手唔使
1樣打壓唔到過高樓價

成個升市邊個造出黎
唔使講到明啦

成班仲講到仆得街咁
根本放曬水

華懋d袋底貨要傾巢而出
樓要爆了
淡友又可以打j了

自由市場已死

冇野喎 咪慢慢pending d 文件囉